**阮銘**（），祖籍[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[金山縣](../Page/金山縣.md "wikilink")，出生於[上海](../Page/上海.md "wikilink")，政治學者以及政治評論家，据称是中國共產黨前書記[胡耀邦的](../Page/胡耀邦.md "wikilink")“智囊”、“文胆”（另一说是秘书）。阮銘1988年以後到[美國](../Page/美國.md "wikilink")，1997年到台湾，2002年再度取得[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[国籍](../Page/国籍.md "wikilink")。2004年被[陳水扁聘為](../Page/陳水扁.md "wikilink")[總統府國策顧問](../Page/總統府國策顧問.md "wikilink")。

## 早期生涯

阮銘出生於中國上海，1946年3月以15歲的年齡加入中國共產黨，在上海從事[學生運動](../Page/學生運動.md "wikilink")。1948年考進[北京](../Page/北京.md "wikilink")[燕京大學](../Page/燕京大學.md "wikilink")，一直到1958年為止，先後擔任燕京大學、[清華大學團委書記](../Page/清華大學.md "wikilink")、并在1957年5月与[胡启立等人一起成为共青团中央候补委员](../Page/胡启立.md "wikilink")。

1958年至1961年之間，調任為[北京日報社政法文教部副主任](../Page/北京日報.md "wikilink")、理論部主任。1961年至1967年1月則調至[中宣部工作](../Page/中宣部.md "wikilink")。在[陸定一時期擔任過](../Page/陸定一.md "wikilink")《[宣教動態](../Page/宣教動態.md "wikilink")》的編輯，[陶鑄時期則擔任過調查研究室主任](../Page/陶鑄.md "wikilink")、中宣部文革委員會主任等職。

这期间阮铭以[极左面目出现](../Page/极左.md "wikilink")，迫害知识分子。曾在《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》和《中国青年》杂志上发表文章攻击[钱伟长](../Page/钱伟长.md "wikilink")、马琦等“右派”知识分子，并在尚未定论之前率先宣布王蒙是“右派”。文革初期他以《[鲁迅文集](../Page/鲁迅文集.md "wikilink")》的某个注释有问题为由，在《[红旗](../Page/红旗.md "wikilink")》杂志和《人民日报》上发表文章攻击[周扬](../Page/周扬.md "wikilink")。卡玛·亨顿（Carma
Hinton）的紀錄片《天安门》里有当年阮铭身佩大红袖标，主持万人批斗大会的特写镜头。

由於[文化大革命的緣故](../Page/文化大革命.md "wikilink")，1967年起在[寧夏回族自治區](../Page/寧夏回族自治區.md "wikilink")[賀蘭縣農場接受監督勞改](../Page/賀蘭縣.md "wikilink")，並受到軍事管制小組的隔離審查，1973年回北京治病。

## 中央黨校理論研究室期間

1977年應[胡耀邦的邀請](../Page/胡耀邦.md "wikilink")，到[中央黨校工作](../Page/中央黨校.md "wikilink")，擔任中央黨校學術委員會委員兼理論研究室副主任。1978年，中國共產黨第十一屆三中全會於北京召開，確立了[鄧小平的領導地位](../Page/鄧小平.md "wikilink")，也為中國在政策上的「改革開放」奠定了一定的理論基礎。在這之後，一直到1982年理論研究室被中共元老[王震撤銷為止](../Page/王震.md "wikilink")，阮銘曾經在十一届三中全会相关文件的起草班子中工作过。1984年，又负责起草了中共中央第5号文件（即“[两少一宽](../Page/两少一宽.md "wikilink")”政策）。

1985年，由于发表反党言论和参与反对中共主要领导人[陈云](../Page/陈云.md "wikilink")，阮銘被開除中國共產黨的黨籍。一說是他1961年至1967年在中共宣传部担任调查研究室主任和文化革命委员会主任等职，这期间以“极左”面目出现，迫害知识分子。[王震担任](../Page/王震.md "wikilink")[中共中央党校校长后清查](../Page/中共中央党校.md "wikilink")“文革”遗案，阮铭因“三种人”问题（打、砸、抢）被开除党籍。

## 美國流亡期間

1988年，阮銘離開中國，先後到[美國](../Page/美國.md "wikilink")[哥倫比亞大學](../Page/哥倫比亞大學.md "wikilink")、[密西根大學](../Page/密西根大學.md "wikilink")、[哈佛大學等校訪問研究](../Page/哈佛大學.md "wikilink")。1989年4月15日，屬於中國共產黨中改革派的胡耀邦過世，在某種程度上成了北京學生運動的導火線，而在兩個月後發生了影響深遠的「[六四天安門事件](../Page/六四天安門事件.md "wikilink")」。面對這個時代悲劇，阮銘和[劉賓雁等人一起合作](../Page/劉賓雁.md "wikilink")，於同年出書《*Tell
the World: What Happened in China and Why*》（告世人：在中国发生的事件及原因）(見Liu, Ruan,
and Xu 1989)。

1990年8月，阮銘應邀參與[普林斯頓中國學社的研究工作](../Page/普林斯頓中國學社.md "wikilink")，先後出版了《歷史轉折點上的胡耀邦》（1991）、《鄧小平帝國》（1992）等書，而成為學界中口碑相當不錯的中共黨史專家，特別是和胡耀邦以及鄧小平相關的研究。

在學術研究以外，阮銘也積極參與海外的[中國民主運動](../Page/中國民主運動.md "wikilink")，是總部位於[紐約市的人權觀察組織](../Page/紐約市.md "wikilink")「[中國人權](../Page/中國人權_\(组织\).md "wikilink")」的理事會成員。

## 開始在台灣任教及研究

1997年，位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[臺北縣](../Page/新北市.md "wikilink")[淡水鎮的](../Page/淡水區.md "wikilink")[淡江大學](../Page/淡江大學.md "wikilink")，由於和[普林斯頓大學有學術合作的關係](../Page/普林斯頓大學.md "wikilink")，遂邀請阮銘前往該校的大陸研究所擔任訪問研究員的工作，成為該校的客座教授。阮銘常常在報章雜誌上發表政治評論，在網路南方快報上也有專欄。並陸續出版了《透視總書記：江澤民文選導讀》（1998）、《民主在台灣》（2000）、《民主台灣
vs. 共產中國》（2001）、《去恐懼，開創台灣歷史新時代\!》（2002）、《兩個台灣的命運：認同TAIWAN vs.
認同CHINA》（2004）、《從寧靜革命到寧靜建國》（2004）等書。

2002年，阮銘在台取得中華民國的[國籍](../Page/國籍.md "wikilink")，2004年被時任總統陈水扁聘为总统府国策顾问。

## 言论观点

## 部分文章

  - 《共青团员的第一课》， 《人民日报》1957年9月18日
  - 《钱伟长和党争夺青年的伎俩》， 《中国青年》杂志1957年第15期
  - 《周扬颠倒历史的一支暗箭——评〈鲁迅全集〉第六卷的一条注释》， 《红旗》杂志1966年第9期
  - 《两国一制才是台湾理想》， 《南方快报》2002年7月12日
  - 《台湾国家认同的理性基础》， 《南方快报》2003年6月26日

## 部分著作

  - 《歷史轉折點上的胡耀邦》 1991，River Edge, N.J.：八方文化企業公司。
  - 《[鄧小平帝國](../Page/鄧小平帝國.md "wikilink")》 1992，台北：時報文化公司。
  - 《中共人物論》1994，River Edge, N.J.：八方文化企業公司。
  - 《透視總書記：江澤民文選導讀》1998，台北：財訊出版社。
  - 《民主在台灣》2000，台北：遠流。
  - 《民主台灣 vs. 共產中國》2001，台北：玉山社。
  - 《去恐懼，開創台灣歷史新時代\!》2002，台北：玉山社。
  - 《兩個台灣的命運：認同TAIWAN vs. 認同CHINA》2004，台北：玉山社。
  - 《從寧靜革命到寧靜建國》2004，台北：玉山社。
  - 《歷史的錯誤---美中台關係探源》2006，台北：玉山社。
  - 《台灣青年‧看未來--阮銘老師的五個營養學分》2008，台北：玉山社。
  - 《我看台灣人與台灣》2009，台北：玉山社。
  - 《[鄧小平帝國30年](../Page/鄧小平帝國30年.md "wikilink")》2009，台北：玉山社。
  - Liu, Binyan, Ming Ruan, and Gang Xu. 1989. 《Tell the World: What
    Happened in China and Why》. New York: Pantheon Books.
  - Ruan, Ming. 1994. 《Hu Yao Bang on Turning Point of History》.
    Singapore: World Scientific Publishing Company.
  - Ruan, Ming, Lawrence R. Sullivan, Peter Rand, and Nancy Liu. 1994.
    《Deng Xiaoping: Chronicle of an Empire》 Boulder, Colo.: Westview
    Press.

## 參考出處

### 参考资料

### 参考文献

(按照作者姓氏漢語拼音順序排列)

  - 輔邏遠距教學程式，2001，中美台三方關係、兩岸名評論家阮銘先生簡歷 \[online\]。np：輔邏遠距教學程式。7月10日
    \[引用於
    2005年4月28日\]。全球資訊網網址：[1](https://web.archive.org/web/20050506194228/http://www.baxtergroup.com.tw/teach/b00.asp?jp=42)。
  - 今周刊，2001，中共頭號黑名單人物阮銘先生在台北 \[online\]。np：輔邏遠距教學程式。7月10日 \[引用於
    2005年4月28日\]。全球資訊網網址：[2](https://web.archive.org/web/20050507011923/http://www.baxtergroup.com.tw/teach/b00.asp?jp=43)。
  - 李筱峰，2001，歡迎阮銘教授加入台灣人行列：序阮銘政論集《民主台灣VS共產中國》
    \[online\]。np：李筱峰個人網站。8月18日 \[引用於
    2005年2月28日\]。全球資訊網網址：[3](https://web.archive.org/web/20050210010018/http://www.jimlee.idv.tw/art_03_14.htm)。
  - Monk, Paul. 2003. Lee Teng-hui, Beethoven and Chinese Freedom
    \[online\]. Melbourne: Austhink, 3 January \[cited 21 March 2005\].
    Available from World Wide Web:
    [4](https://web.archive.org/web/20050614072118/http://www.austhink.org/monk/Beethoven.doc).
  - 彭台英，1997，第三十八次校務會議紀錄 \[online\]。台北：淡江大學。11月5日 \[引用於
    2005年4月18日\]。全球資訊網網址：[5](https://web.archive.org/web/20060104154226/http://www2.tku.edu.tw/~ac/Magazine/v70/003.doc)。
  - \-{[余英時](../Page/余英時.md "wikilink")}-，1992，《鄧小平帝國》-{余英時}-序
    \[online\]。np：輔邏遠距教學程式。\[引用於
    2005年4月28日\]。全球資訊網網址：[6](https://web.archive.org/web/20050418021008/http://www.baxtergroup.com.tw/teach/b00.asp?jp=16)。
  - 中國人權，nd，我們是誰
    \[online\]。紐約市：中國人權。\[引用於2005年4月13日\]。全球資訊網網址：[7](https://web.archive.org/web/20050406004814/http://big5.hrichina.org/big5/about_us.adp)。
  - 中華民國總統府，nd，國策顧問：阮銘 \[online\]。台北：中華民國總統府全球資訊網。\[引用於
    2005年2月28日\]。全球資訊網網址：[8](http://www.president.gov.tw/1_structure/famous/2_rm.html)。

## 相關條目

  - [胡耀邦](../Page/胡耀邦.md "wikilink")
  - [鄧小平](../Page/鄧小平.md "wikilink")
  - [两少一宽](../Page/两少一宽.md "wikilink")

## 外部連結

  - [《南方快報》阮銘專欄](http://www.southnews.com.tw/specil_coul/Yuan/Yuan_index.htm)
  - [阮銘 facebook](https://www.facebook.com/rua.ming)

[R阮](../Category/金山人.md "wikilink") [R阮](../Category/中國記者.md "wikilink")
[R阮](../Category/台灣學者.md "wikilink")
[R阮](../Category/台灣作家.md "wikilink")
[R阮](../Category/中国持不同政见者.md "wikilink")
[R阮](../Category/台灣反共主義者.md "wikilink")
[R阮](../Category/前中國共產黨黨員.md "wikilink")
[R阮](../Category/歸化中華民國之中國大陸公民.md "wikilink")
[R阮](../Category/燕京大學校友.md "wikilink")
[R阮](../Category/清華大學校友.md "wikilink")
[R阮](../Category/淡江大學教授.md "wikilink")
[R阮](../Category/中華民國總統府國策顧問.md "wikilink")
[M銘](../Category/阮姓.md "wikilink")
[Category:支持臺灣獨立的中華人民共和國人](../Category/支持臺灣獨立的中華人民共和國人.md "wikilink")